\chapter{Алгоритм многогипотезного восстановления траектории}
\renewcommand{\headtext}{\thechapter.~Алгоритм многогипотезного восстановления траектории}

Данный раздел отчёта посвящен
исследованию задачи оценивания параметров движения воздушного судна
по поступающим радиолокационным замерам.
Рассматривается движение в горизонтальной плоскости.
Модель движения -- система дифференциальных уравнений
4-го порядка, описывающая траекторное движение ВС с ограничением на продольное и боковое ускорения.
При этом предполагается, что эти ускорения являются неизвестными наблюдателю
параметрами управления, изменяющимися во времени.
Для простоты принимается гипотеза,
что как функции времени эти управления являются кусочно-постоянными.

В рассматриваемом подходе наряду с текущими параметрами движения формируются
наиболее вероятные варианты его предыстории
в виде модельных траекторий.
Формируемая совокупность возможных траекторий движения воздушного судна
с кусочно-постоянными управлениями используются для получения текущей
средне-взвешенной оценки текущего положения ВС.
В общем случае такая задача является многоэкстремальной, даже в случае,
когда для её решения используются замеры одного и того же воздушного судна.
Поэтому является естественным использование в качестве оценки движения ВС
нескольких вариантов траектории.

Предлагаемый подход во многом пересекается с подходом, используемым
в настоящее время при мультирадарной обработке данных в НИТА,
где задействуется фильтр Калмана и метод IMM.
В частности, как и в IMM, в каждый момент времени рассматриваются различные варианты движения.
Расчёт на улучшение показателей (по сравнению с методом IMM)
по оценке текущих параметров движения сделан на более полное использование
модели траекторного движения~\cite{bibGOSTOpisanieDinamiki1980},
а также на более представительное хранение предыстории
(сохраняется набор наиболее вероятных
характерных вариантов (гипотез) движения ВС).


\section{Общее описание алгоритма}

Рассматривается движение воздушного судна в горизонтальной плоскости,
которое наблюдается одновременно несколькими радиолокаторами.
В рамках решения задачи мультирадарной обработки производится оценка
текущих координат и скорости ВС по всем замерам, пришедшим до данного момента времени.
Предлагается подход, в котором рассчитывается набор (пучок)
наиболее вероятных траекторий ВС (с учётом возможных выбросов измерений).
Оговоренный пучок треков пересчитывается с использованием измерений
из некоторого бегущего окна по времени с фиксированной длительностью
с учётом каждого вновь поступившего замера РЛС.
В качестве текущей оценки положения ВС
рассматриваются варианты выбора <<по наилучшей траектории>>
и выбора <<по средней траектории>> с использованием принципа
максимальной достоверности.
Формирование пучка траекторий производится с целью обеспечить
максимальную представительность вариантов движения.
При описании модели траекторного движения
использовалось~\cite{bibGOSTOpisanieDinamiki1980, bibPytkoKrasov2004}.

Произведено моделирование на реальных и модельных данных.
(Федотов: эта фраза щас для введения или заключения)


\section{Основные процедуры алгоритма многогипотезного восстановления траектории}

\subsection{Построения в начальном окне}
Начальное окно по времени, используемое для завязки траектории,
имеет особый смысл для алгоритма.
Длительность начального окна в текущей версии программы и далее в этом подразделе
подразумевается заранее выбранным и фиксированным.
Формирование пучка траекторий в начальном окне
осуществляется по различным тройкам РЛС-замеров,
удовлетворяющих следующим условиям:
\begin{itemize}
\item замеры попарно разнесены по времени не менее, чем на 8 сек.
\item расстояние по геометрическим координатам для всех пар замеров составляет не меньше 800 м.
\item при движении с постоянной по величине скоростью по окружности, соединяющей три точки
      геометрического положения РЛС-замеров,
      отклонение от замеров в соответствующие моменты времени не превосходит 800 м.
\end{itemize}
Предполагается, что в начальном окне существует хотя-бы одна такая тройка РЛС-замеров.
Ограничение по боковому ускорению в явной форме не задаётся, хотя следует отметить,
что оно обеспечивается неявно при выполнении перечисленных выше условий
(если рассматривать движения с постоянными ускорениями).

По каждой допустимой тройке РЛС-замеров формируется трек
с движением по окружности, проходящей через замеры, и с условием
минимальной суммы отклонений по времени от замеров РЛС.
Для каждого замера отклонение по времени рассчитывается как
модуль разности между моментом РЛС-замера и моментом на траектории,
который соответствует прохождению траектории через геометрическую отметку замера
(Федотов: я здесь лишний раз отметил, подбираемая траектория проходит через
геометрическую отметку замера не в соответствующий для замера момент времени,
т.е. Замер = Геом.Отм. + ВремяЗамера).
Для получения соответствующих параметров движения в виде
начальных координат, направления и величины скорости,
а также величины бокового ускорения используются
явные аналитические формулы и метод наименьших квадратов.

\subsection{Ветвление пучка при поступлении нового замера}

Данная операция выполняется для каждого вновь поступившего замера РЛС
и представляет собой формирование ведущих к данному замеру ответвлений
от всех имеющихся треков. Цель ветвления -- обеспечение представительности
возможных вариантов движения ВС
с учётом информации, содержащейся в новом замере.
В соответствующей процедуре по каждому треку формируется
(если это возможно с учётом принятой модели движения)
ещё один дополнительный трек, содержащий ответвление,
которое ведёт в геометрическую точку замера.

В качестве ответвления рассматривается
траектория в виде дуги окружности с нулевым продольным ускорением
(с постоянной по величине скоростью).
Практически для построения требуемой дуги используется та-же
процедура формирования трека по трём точкам, что и в предыдущем подразделе.
Отличие заключается лишь в фиксированных параметрах движения
(координаты, направление и величина скорости) на начальный момент времени
--- они берутся с движения, подлежащего ветвлению.
Дополнительные две точки берутся непосредственно с ответвляеного трека
(см. рис.), при этом выбирается вариант
с наибольшим результирующим весом у траектории с ответвлением.

Тут будет поясняющий рисунок.


Формально, количество треков таким образом может удвоиться.
Формируемый на данном этапе пучок треков является начальным приближением
для последующей обработки, включающей процедуры прореживания треков
и их оптимизации с целью повышения локальной оценки апостериорной вероятности.



\subsection{Группировка и прореживание треков}

При пересчёте пучка траекторий необходимо выполнять их прореживание,
ввиду экспоненциального (с основанием два) роста числа вариантов треков
по ходу поступлении замеров РЛС за счёт операции ветвления.
Здесь требуется, с одной стороны, сохранить представительность
среди сохраняемых вариантов движения,
а, с другой стороны, необходимо оставить только "лучшие" треки.
Представительность в части вариантов движения необходима для
оперативного отслеживания изменений в динамике траекторного движения ВС (также, как и методе IMM).
Среди прочих рассматривался вариант, когда треки просто упорядочиваются по весу, а затем
остаётся только некоторое количество лучших по весу треков.
На практике это подход оказался неудовлетворительным,
поскольку пучок начинает состоять из практически одинаковых треков,
которые отражают лишь какой-то один вариант движения,
более предпочтительный на текущий момент времени.
В этом случае переход на другой тип движения
(с движения по окружности на движение по прямой и т.п.)
приводит к повышенным смещённым ошибкам.

В настоящее время как наиболее предпочтительная и несложная в реализации рассматривается идея,
предполагающая разбиение треков на группы по рассчитываемой степени близости (см. раздел 2.5)
с дальнейшим выбором в каждой группе наилучшего представителя

\subsection{Вычисление веса треков и меры расхождения треков}

Вес траектории используется для сравнения текущих треков
с целью отбора наилучшего при условии их <<близости>> (меры расхождения).
Вес трека связан с вероятностью движения по заданной совокупности замеров при условии,
что часть замеров может содержать выбросы и быть ошибочной.
Численно мера расхождения треков рассчитывается
как среднее расстояние между треками в геометрических координатах,
рассчитываемое на равномерной сетке времени в текущем расчётном окне.


!!! Формула


\subsection{Расчёт оценки текущего положения ВС}

-- по лучшему треку

-- по совокупности треков с весами



\section{Математическая модель траекторного движения ВС}

Алгоритм использует следующее модельное
описание динамики самолёта:
\begin{eqnarray}
\dot x		 & = & v \cos{\varphi}, \nonumber \\
\dot z		 & = & v \sin{\varphi}, \nonumber \\
\dot \varphi & = & u / v,         \label{MainSyst4D} \\
\dot v		 & = & w.	\nonumber
\end{eqnarray}
Здесь 
$x$, $z$~--- координаты положения на плоскости;
путевой угол $\varphi$~--- угол на плоскости между вектором скорости
от оси~$x$;
$v$~--- величина скорости ($v > 0$);
$u$~--- боковое ускорение;
$w$~--- продольное ускорение.

Предполагаем, что управления $u,w$ стеснены геометрическими ограничениями
$|u| \le u_{\mathrm{max}}$,  $|w| \le w_{\mathrm{max}}$.

При практическом использовании интегрирования с построением трека в геометрических
координатах используется сетка по времени, включающая все секундные отметки
(это позволяет корректно сравнивать треки с несовпадающими моментами переключения).

\subsection{Аналитические расчёты при интегрировании уравнений движения}

Cистема (\ref{MainSyst4D}) 
в случае постоянных $u$, $w$ является интегрируемой аналитически 
\cite{bibNitaOtchet2006-12, bibNitaOtchet2007-03}.

Примем за начальный момент времени $t = 0$. Предположим, что в этот 
момент выполняются следующие начальные условия на фазовые координаты:
\begin{equation}
v(0) = v_0 > 0\,, \quad \varphi(0) = 0\,, \quad x(0) = z(0) = 0\,. \label{NUnull}
\end{equation}
Тогда для момента времени $t > 0$ при условии, что \( v > 0 \) 
на всем промежутке от $0$ до~$t\,$, будут выполнены соотношения
\begin{eqnarray}
\begin{split}
v(t) & =  v_0 + w t \, ,  \\
\varphi(t) & =  \frac{u}{w} \ln \Bigl( 1 + \frac{w t}{v_0} \Bigr) 
= \frac{u}{w} \ln \frac{v(t)}{v_0} \, , \\ 
x(t) & =   
%\phantom{-}
\frac{u}{u^2 + 4w^2} \, v^2(t) \sin \varphi(t) + 
\frac{2w}{u^2 + 4w^2} \, \bigl( v^2(t) \cos \varphi(t) - v_0^2 \bigr) \, , 
\\
z(t) & =   %\hspace{-2mm}
-\frac{u}{u^2 + 4w^2} \, \bigl( v^2(t) \cos \varphi(t) - v_0^2 \bigr) + 
\frac{2w}{u^2 + 4w^2} v^2(t) \, \sin \varphi(t) \, . 
\end{split}
\quad \label{Analytics}
\end{eqnarray}
Для случая $w=0$ соотношения выводятся из (\ref{Analytics}) предельным переходом.

Другие начальные условия приводятся к (\ref{NUnull}) путём замен
\[
\varphi \rightarrow \varphi + \varphi_0\,, \quad 
x \rightarrow x + x_0\,, \quad
z \rightarrow z + z_0\,.  
\]




\section{Структура данных программы, термины}


{\em Участок постоянного управления}~--- промежуток времени, характеризующийся
постоянством ускорений ВС.
На нём фиксируются: $u_i$ (поле записи {\tt .Upr})~--- значение поперечного управления;
$w_i$ (поле {\tt .Wpr})~--- значение продольного управления;
$t_{n i}$ ({\tt .UTn})~--- время начала участка постоянного управления;
$t_{k i}$ ({\tt .UTk})~--- время конца участка постоянного управления.

{\em Трек управления} --- двунаправленный список участков постоянного управления.
Каждый участок постоянного управления в треке управления должен содержать
ссылки на предыдущий участок (поле записи {\tt .Prd}) 
и последующий участок (поле {\tt .Sld}).
Величины $t_{n i}$ и $t_{k i}$ последовательных элементов списка
должны быть согласованы, т.~е. $t_{k i-1}= t_{n i}$.
Также участки постоянного управления могут содержать поля {\tt .nTr} и 
{\tt .kTr}~---
ссылки на участок геометрического трека (определяется ниже),
который был порождён рассматриваемым участком постоянного управления.

{\em Замер РЛС} содержит поля:
{\tt .Xzr}~--- координата замера <<на cевер>> в плоскости Земли;
{\tt .Zzr}~--- координата замера <<на восток>> в плоскости Земли;
{\tt .Hzr}~--- высота замера над плоскостью Земли;
{\tt .Tzr}~--- время замера;
{\tt .Nrls}~--- номер РЛС замера.


{\em Трек замеров} --- двунаправленный список замеров РЛС.
Каждый замер РЛС в~треке замеров должен содержать
ссылки на предыдущий замер (поле записи {\tt .Prd}) 
и последующий замер (поле {\tt .Sld}).


{\em Точка геометрического трека} описывает положение ВС и содержит поля:
{\tt .X}~--- координата ВС <<на cевер>> в~плоскости Земли;
{\tt .Z}~--- координата ВС <<на восток>> в~плоскости Земли;
{\tt .H}~--- высота ВС над плоскостью Земли;
{\tt .Phi}~--- направление скорости ВС (угол по часовой стрелке относительно
направления на север);
{\tt .V}~--- величина скорости ВС.
Время точки геометрического трека в необходимых случаях
вычисляется используя её положение
в геометрическом треке.


{\em Геометрический трек} --- двунаправленный список точек геометрического трека.
Каждая точка геометрического трека должена содержать
ссылки на предыдущий замер (поле записи {\tt .Prd}) 
и последующий замер (поле {\tt .Sld}).
Вычисление геометрического трека по треку управления возможно при помощи
процедуры  {\tt PostrTrekaSTekUchUprPrymo()}. 
Аргументом этой процедуры является первый элемент списка трека управления,
этот элемент должен иметь поле {\tt .nTr}, указывающее на точку
геометрического трека.
Эта точка используeтся как начальная при интегрировании
уравнений движения ВС.

Треки всех видов (трек управления, трек замеров, геометрический трек) 
в программе хранятся в одном массиве\\ 
{\tt var MetkaTreka:array[0..RazmerMassivaMetok]of TMetkaTreka;}

Тип {\tt TMetkaTreka} описан как запись с вариантной частью.
Варианты соответствуют виду трека.
Такой подход позволяет динамически распределять память между треками разных видов,
использовать одни и те же процедуры манипулирования двунаправленным списком
(добавление/удаление элемента, очистка трека и т.~п.).
Недостатком такого подхода служит большая вероятность возникновения
ошибок программирования и сложность отладки.

Нужно ли здесь ещё что-то писать? ... ???


\section{Алгоритм оптимизации}

Алгоритм оптимизации основывается на методе Хука~-- Дживса \cite{bandi}.

В качестве входной информации алгоритм получает ссылку на трек управления
(последовательность участков постоянного управления).
% геометрический трек

Алгоритм варьирует:
значения продольного управления $w_i$,
значения поперечного управления $u_i$,
время переключения между участками постоянного управления $t_{n i}$.
При этом учитываются ограничения:
на абсолютные значения управления, 
на минимальную продолжительность постоянного управления.
Целью варьирования является построение последовательности
управлений, которые бы определяли геометрический трек 
с минимальным весом.

Для вычисления веса трека алгоритм формирует временный трек управления.
В~процессе формирования временного трека происходит проверка нарушения
ограничений на управление, если ограничения нарушаются, то происходит
возврат в основной алгоритм Хука~-- Дживса, при этом в качестве
значения минимизируемой функции возвращается штраф пропорциональный величине
нарушения ограничения (при этом при подаче на вход алгоритма
оптимизации трека управления с нарушением ограничений возможно <<скатывание>>
алгоритма в область, где ограничения не нарушаются).
Для построения геометрического трека по сформированному треку управления используется
обращение к процедуре {\tt PostrTrekaSTekUchUprPrymo()}
(которая производит интегрирование),
затем вес трека вычисляется обращением к функции
{\tt RaschetVesaTreka()} и происходит возврат в основной алгоритм
алгоритм Хука~-- Дживса с возвратом веса трека в качестве значения минимизируемой функции.


Варьирование прекращается когда текущие шаги варьирования
оказываются меньше заданных финальных шагов варьирования.

Алгоритм возвращает ссылку на новый трек управления, получившийся
в результате варьирования.
В свою очередь трек управления содержит ссылки на соответствующий геометрический трек.



\subsubsection{Константы-параметры алгоритма оптимизации}

Алгоритм использует следующие постоянные  параметры (константы):\\
{\tt Du1 = 0.5} -- начальный шаг варьирования поперечного управления;\\
{\tt Dw1 = 0.25} -- начальный шаг варьирования продольного управления;\\
{\tt Dt1 = 32.0} -- начальный шаг варьирования разбивки времени;\\
{\tt DuFin = 0.01} -- финальный шаг варьирования поперечного управления;\\
{\tt DwFin = 0.01} -- финальный шаг варьирования продольного управления;\\
{\tt DtFin = 0.02} -- финальный шаг варьирования разбивки времени;\\
{\tt MAXu = 4} ($u_{\mathrm{max}}$) -- максимальное значение поперечного управления;\\
{\tt MAXw = 2} ($w_{\mathrm{max}}$) -- максимальное значение продольного управления;\\
{\tt dtmin = 10.0} -- минимальный промежуток времени постоянного управления;\\
{\tt dh = 0.5} -- множитель уменьшения шага при неудаче в <<поиске вокруг базовой точки>> метода Хука~-- Дживса.





\section{Программа конвертации данных}

Программа {\tt tracks\_plots\_00} предназначена для фильтрации и конвертации данных 
(РЛС, АЗН-В, монорадарная обработка, мультирадарная обработка)
из текстовых файлов {\tt tracks.txt}, {\tt plots.txt}, {\tt plots\_ads.txt}, получаемых
при помощи программы {\tt vidparser.exe} из файлов {\tt .vid}.
Цель конвертации --- получить небольшие по объёму текстовые файлы данных
для использования в программе многогипотезного восстановления траектории.

В связи с тем, что исходные файлы имеют очень большой объём (гигабайты), полная загрузка информации
из файлов в оперативную память (при использовании 32-битной ОС и 32-битного компилятора)
не представляется возможной.
Используются неоднократное чтение файлов и приближённая оценка сверху количества замеров
в РЛС-треках.

%Алгоритм:
\subsubsection{Алгоритм}
\vspace{-3mm}
\begin{itemize}
\item Первое чтение файла {\tt tracks.txt}, сбор общей статистики по источникам, 
глобальным идентификаторам трека и т.п.
\item Выделение памяти для АЗН-треков.
\item Чтение файла {\tt plots\_ads.txt}. Заполнение массивов замеров АЗН.
\item Упорядочение замеров внутри АЗН-треков по времени, запись треков в файлы {\tt ads.new4} и {\tt ads.plt}.
\item Освобождение памяти для АЗН-треков.
\item Выделение памяти (на основе приближённой оценки) для  монорадарных треков (моно-треков),
треков мультирадарной обработки (мульти-треков), РЛС-треков.
\item Второе чтение файла {\tt tracks.txt}.
Заполнение массивов моно-треков и мульти-треков, 
заполнение номеров замеров в РЛС-треках.
\item Упорядочение замеров внутри моно-треков и мульти-треков по времени,
запись треков в файлы {\tt *\_mr.new4} и {\tt *\_mr.plt}.
\item Чтение файла {\tt plots.txt}. Заполнение массивов замеров РЛС-треков.
\item Упорядочение замеров внутри РЛС-треков по времени,
запись треков в файлы {\tt *\_r.new4} и {\tt *\_r.plt}.
\end{itemize}

\subsubsection{Особенности текущей версии, параметры программы}

Воздушные суда идентифицируются по параметру {\tt global} (глобальный номер трека),
при этом в обработку идёт не более {\tt AZN\_TRACKS\_MAX} воздушных судов, АЗН-треки которых
имеют не менее {\tt AZN\_TRACKS\_MIN\_MEASUR} замеров (при этом из подходящих
выбираются АЗН-треки с наибольшим числом замеров).

Из файлов {\tt tracks.txt}, {\tt plots.txt} учитываются РЛС-замеры и моно-замеры,
параметр {\tt sensor} которых равен параметру {\tt RADAR\_SENSOR\_ONLY}.

Если после всех фильтраций трек содержит меньше {\tt TRACKS\_MIN\_MEASUR} замеров,
то он не записывается.

Выходные файлы записываются в поддиректорию {\tt new}, которая не должна существовать 
до запуска программы.
В директории {\tt new} создаются поддиректории, совпадающие с параметром {\tt global}
записываемых ВС. 
Записываются файлы {\tt ads.new4} и {\tt ads.plt} (АЗН-треки), 
{\tt 240\_mr.new4} и {\tt 240\_mr.plt} (мульти-треки),
{\tt *\_mr.new4} и {\tt *\_mr.plt} (моно-треки),
{\tt *\_r.new4} и {\tt *\_r.plt} (РЛС-треки).
Здесь {\tt *} --- номер РЛС.

Файлы {\tt *.plt} имеют формат треков программы Ozi Explorer и используются
для визуализации треков при помощи программы GPSMapEdit.

\subsubsection{Формат файлов {\tt .new4}}

Текстовые файлы, в которых построчно записаны замеры.
Столбцы: время замера, широта замера, долгота замера, высота замера.
Столбцы разделяются символом табуляции.

Для РЛС-треков в качестве координат замеров используются поля {\tt lat} и {\tt lon}
файла {\tt plots.txt}, т.е. широта и долгота, 
сформированные из дальности и азимута сырых РЛС-замеров, 
которые предварительно корректируются с учётом текущей оценки систематических ошибок
в программе мультирадарной обработки.
