%\addcontentsline{toc}{chapter}{Список исполнителей}
%\renewcommand{\headtext}{Список исполнителей}

\chapter*{}
\section*{Руководители работы}
\vspace{1mm}
\noindent
\parbox{0.31\textwidth}{
В.С.~Пацко\\
зав.~сектором,\\
кандидат~физ.-мат.~наук
}
\hfill
\parbox{0.68\textwidth}{
Руководство работой со стороны ИММ.
}

\vspace{3mm}

\noindent
\parbox{0.31\textwidth}{
Р.М.~Ахмедов\\
зав.~отделом~НИТА
}
\hfill
\parbox{0.68\textwidth}{
Руководство работой со стороны Заказчика.
}
\vspace{3mm}


\section*{Список исполнителей со стороны ИММ}
\vspace{3mm}

\noindent
\parbox{0.31\textwidth}{
Д.А.~Бедин\\
мл. научн. сотр.
}
\hfill
\parbox{0.68\textwidth}{
Алгоритмы одновременного оценивания параметров движения 
многих ВС и систематических ошибок нескольких РЛС. 
Анализ возможности параллельной реализации. 
\\
Глава 1 отчёта. 
}
\vspace{3mm}

\noindent
\parbox{0.31\textwidth}{
А.П.~Денисов\\
студент 2-го курса магистратуры ИМиКН УрФУ
}
\hfill
\parbox{0.68\textwidth}{
Численное моделирование алгоритмов оценивания. 
\\
Глава 1 отчёта.
}
\vspace{3mm}



\noindent
\parbox{0.31\textwidth}{
А.Г.~Иванов\\
гл.~программист
}
\hfill
\parbox{0.68\textwidth}{
Процедура оптимизации в алгоритме многогипотезного восстановления траектории.
Программа конвертации данных.
\\
Глава 2 отчёта.
}
\vspace{3mm}


\noindent
\parbox{0.31\textwidth}{
А.А.~Федотов\\
научн. сотр.,\\
кандидат физ.-мат.~наук
}
\hfill
\parbox{0.68\textwidth}{
Алгоритм многогипотезного восстановления траектории:
построения в начальном окне, процедура ветвления,
процедура прореживания, математическая модель ВС,
графический интерфейс и общая компоновка программы.
\\
Глава 2 отчёта. 
}
\vspace{3mm}


\section*{Список исполнителей со стороны НИТА}
%\vspace{3mm}


%\noindent
%\parbox{0.31\textwidth}{
%А.В.~Беляков\\
%ведущий инженер
%}
%\hfill
%\parbox{0.68\textwidth}{
%Подготовка исходных данных.\\
%Обсуждение алгоритмов
%и полученных результатов.
%}

\vspace{3mm}
\noindent
\parbox{0.31\textwidth}{
С.А.~Ганебный\\
инженер-программист,\\
кандидат~физ.-мат.~наук 
}
\hfill
\parbox{0.68\textwidth}{
Подготовка исходных данных.\\
Обсуждение алгоритмов
и полученных результатов.
}

\vspace{3mm}
\noindent
\parbox{0.31\textwidth}{
А.Б.~Васильев\\
инженер-программист
}
\hfill
\parbox{0.68\textwidth}{
Подготовка исходных данных.\\
Обсуждение алгоритмов
и полученных результатов.
}

%\vspace{3mm}
%\noindent
%\parbox{0.31\textwidth}{
%К.В.~Строков\\
%ведущий инженер
%}
%\hfill
%\parbox{0.68\textwidth}{
%Подготовка исходных данных.\\
%Обсуждение алгоритмов
%и полученных результатов.
%}

