%\bibliography{Library}
%\bibliographystyle{iacas}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Литература}\renewcommand{\headtext}{Литература}
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{bibNitaOtchet2015-05}
  {\em Бедин~Д.~А., Денисов~А.~П., Иванов~А.~Г., Федотов~А.~А., Черетаев~И.~В., Ганебный~С.~А., Васильев~А.~В.}~\
  Одновременное определение координат движущегося ВС и коррекция
  систематических ошибок РЛС при помощи фильтра Калмана. 2015. Отчёт по Договору 610-15У. 33~с. 

\bibitem{bibNitaOtchet2012-07}  %
{\em  Пацко~В.~С., Ахмедов~Р.~М., Федотов~А.~А., Иванов~А.~Г., Бедин~Д.~А., Беляков~А.~В., Строков~К.~В.}
  Разработка алгоритмов обработки и оценивания информации для АС УВД (этап~2).
  Расчет оценки расхождения по времени в~замерах от~нескольких~РЛС.
  / Отчет о научно-экспериментальной работе. Екатеринбург: ИММ УрО РАН, 2012, 41~с.

\bibitem{BarShalomBiasEst2013}
  {\em Taghavi,~E., Tharmarasa,~R., Kirubarajan,~T. Bar-Shalom,~Y.} 
  Bias Estimation for Practical Distributed Multiradar-Multitarget Tracking Systems 
  / in Proceedings of Information Fusion (FUSION), 2013 16th International Conference on, 9-12 July 2013, 
  pp. 1304--1311. %URL: http://ieeexplore.ieee.org/stamp/stamp.jsp?tp=&arnumber=6641148&isnumber=6641065

\bibitem{Blom1993}
  {\em Blom,~H.~A.~P., Van~Doorn,~B.~A.} Systematic Error Estimation in
  Multisensor Fusion Systems / Proceedings of SPIE --- The International
  Society for Optical Engineering. Vol. 1954, Oct. 1993, pp. 450--461.

\bibitem{CI2015}
  {\em Reinhardt,~M., Noack,~B., Arambel,~P.~O., Hanebeck,~U.~D.} 
  Minimum Covariance Bounds for the Fusion under Unknown Correlations 
  // Signal Processing Letters, IEEE. Vol. 22, Iss. 9, Sept. 2015, pp. 1210--1214.
  
\bibitem{CI1997}
  {\em Julier,~S.~J., Uhlmann,~J.~K.} A Non-divergent Estimation Algorithm 
  in the Presence of Unknown Correlations 
  / Proceedings of Amer. Control Conf., vol. 4, 1997, pp. 2369--2373. 

\bibitem{bibGOSTOpisanieDinamiki1980}
  {\em ГОСТ 20058-80.}
  Динамика летательных аппаратов в атмосфере. Термины, определения и обозначения.
  Издание официальное. Москва, Госкомстандарт, 1980.

\bibitem{bibPytkoKrasov2004}
  {\em Пятко С.Г., Красов А.И. и др.}~\
  Автоматизированные системы управления воздушным движением.
  Санкт-Петербург, Изд. Политехника, 2004.

\bibitem{bibNitaOtchet2008-04}
	{\em Бедин Д.А., Беляков А.В., Кумков С.И., Пацко В.С., Пятко С.Г., Строков~К.В., Федотов А.А.}~\
	Отчёт по договору №61/2007. 
	Разработка алгоритмов и программ обработки и анализа информации в системе УВД (Этап 4). 
	Том~2. Пакет алгоритмов для задачи восстановления траектории самолёта. 
	2008. 51~с.

\bibitem{bibNitaOtchet2006-12}
	{\em Бедин Д.А., Беляков А.В., Кумков С.И., Пацко В.С., Пятко С.Г., Федотов~А.А.}~\
	Методы и алгоритмы анализа, выделения и отсеивания недостоверных замеров радиолокационной информации.
	Восстановление траектории самолета по зашумленным замерам в движущемся окне.
	2006, Отчёт по Договору 53/2005. 27~с.

\bibitem{bibNitaOtchet2007-03}
	{\em Бедин Д.А., Беляков А.В., Кумков С.И., Пацко В.С., Пятко С.Г., Строков~К.В., Федотов А.А.}~\
	Методы и алгоритмы анализа, выделения и отсеивания недостоверных замеров радиолокационной информации.
	Программный пакет алгоритмов восстановления траектории самолета по замерам с ошибкой.
	2007, Отчёт по Договору 53/2005. 41~с.

\bibitem{bandi}
  Банди Б. Методы оптимизации (вводный курс). -- М.: Радио и связь, 1988.

\end{thebibliography}
