
\chapter*{Введение}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
\renewcommand{\headtext}{Введение}

%\vspace{2mm}

В отчёте рассматриваются несколько задач анализа измерений РЛС и АЗН. 

В главе~1 приведены алгоритмы сопоставления треков от разных источников данных. 
Основная задача таких алгоритмов --- с большой вероятностью определить группы треков, 
которые относились к одному и тому же ВС. 
Первый алгоритм достаточно простой и быстрый. 
Он основывается на привязке мультирадарного трека к треку АЗН. 
Второй алгоритм позволяет <<склеивать>> разрозненные по времени треки 
одного источника (например, РЛС-треки) в один большой трек, 
если выполняются корректные условия перехода между маленькими треками. 
Третий алгоритм, наоборот, позволяет сопоставлять треки от разных источников, 
но на одном промежутке времени, испльзуя построения теории графов. 

В главе~2 рассматривается задача рекуррентного оценивания 
функции систематических ошибок совместно с оцениванием траекторий 
нескольких движущихся объектов. 
Рассмотрен самый простой случай прямолинейного равномерного движения. 
Разработаны два алгоритма, один из которых реализует 
оптимальную оценку Гаусса -- Маркова для заданной системы, 
но использует векторы и матрицы большой размерности. 
Второй алгоритм использует оценку, отличную от оптимальной, 
но требует вычислений в пространстве меньшей размерности. 

В главе~3 приводится анализ случайных отклонений измерений РЛС от сглаженного трека АЗН. 
Предлагаются результаты обработки таких отклонений при помощи 
{\it вариации Аллана} --- методики анализа временных рядов. 
Методика позволяет увидеть временные корреляции между измерениями. 
Показано, что на промежутках до 100 с измерения РЛС близки к некоррелированным. 

Работа выполнена по Договору \No~610-15У от 15.02.2015\,г. между 
Федеральным государственным бюджетным учреждением науки 
Институт математики и механики им.~Н.Н.~Красовского 
Уральского отделения Российской академии наук 
(Екатеринбург) и ООО <<Фирма <<НИТА>> (Санкт-Петербург). 
