
\chapter*{Введение}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
\renewcommand{\headtext}{Введение}

%\vspace{2mm}

В настоящее время радиолокаторы (иначе, радиолокационные станции --- РЛС) 
остаются основным источником информации 
о~движении воздушных судов (ВС) для службы управления воздушным движением (УВД). 
В~ходе наблюдения они производят измерения дальности до сопровождаемого объекта 
и азимута --- его углового положения относительно направления на север. 
Вторичные радиолокаторы дополнительно принимают информацию о~высоте ВС. 

Измерения радиолокаторов имеют погрешности. Принято различать погрешности, 
которые хорошо описываются случайными величинами (так называемые <<случайные ошибки>>) 
и систематические ошибки, имеющие неслучайную природу. 

Возникает вопрос, имеется ли возможность оценивать систематические ошибки радиолокаторов 
одновременно с восстановлением параметров движения ВС. 
Первая глава отчёта посвящена исследованию этого вопроса. 
Рассматривается алгоритм фильтрации Калмана. 
Показано, что несмотря на оптимальность этот метод плохо подходит для применения 
в реальных системах УВД, поскольку накладывает жёсткие требования на архитектуру программы, 
где будут обрабатываться данные: 
фильтр Калмана обязывает работать с большими матрицами ковариации, 
включающими информацию сразу по всем наблюдаемым ВС без возможности параллельной обработки. 
Далее в главе приводятся два других алгоритма, позволяющих работать параллельно по различным ВС 
за счёт некоторого снижения качества оценок. 

Во второй главе рассматривается задача восстановления траектории по
поступающим радиолокационным замерам.
В предлагаемом алгоритме производится моделирование пучка траекторий,
который модифицируется при поступлении очередного замера. 
Модификация заключается в последовательном запуске процедур 
ветвления, прореживания и оптимизации. 
%При работе с пучком  траекторий в алгоритме используются процедуры ветвления, 
%прореживания, оптимизации.
Приведены результаты моделирования.

Реальные данные систем АЗН и РЛС были предоставлены заказчиком. 

Работа выполнена по Договору \No~610-15У от 16.02.2015\,г. между 
Федеральным государственным бюджетным учреждением науки 
Институт математики и механики им.~Н.Н.~Красовского 
Уральского отделения Российской академии наук 
(Екатеринбург) и ООО <<Фирма <<НИТА>> (Санкт-Петербург). 
